\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{10}


\begin{aufgabe}[5 Punkte]
  {Torsionsgruppen als koreflektive Unterkategorie}
Sei $\category{TorsAb}$ die volle Unterkategorie von $\Ab$,
die nur die Torsionsgruppen
($\forall a \in A\colon \exists n \in \NN\colon n \cdot a = 0$)
enthält.
Zeige, dass $\category{TorsAb}$
eine koreflexive Unterkategorie von $\Ab$ ist.
% TODO: reflexiv oder reflektiv?
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Komponieren von Äquivalenzen}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Seien $F :  C \to D$ und $G : D \to E$ Funktoren.
  Zeige: Sind $F$ und $G$ jeweils Teil einer Kategorienäquivalenz,
  so auch $G \circ F$.
  \item
  Zeige, dass die Kategorien $\category{Mat}_k$
  und $\category{FinVect}_k$ äquivalent sind.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Doppeldualeinbettung als Einheit}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Der Dualraumfunktor $D : \op{\Vect_k} \to \Vect_k, V \mapsto V^*$
  ist adjungiert zu seinem eigenen Dualen, $\op{D} \dashv D$.
  Zeige, dass die Komponenten der Einheit dieser Adjunktion
  durch die bekannte Doppeldualeinbettung $\eta_V : V \to V^{**}$
  gegeben sind.
  \item
  Zeige, dass der kontravariante Potenzmengenfunktor
  $P : \op{\Set} \to \Set, f \mapsto f^{-1}$
  auf dieselbe Weise \enquote{zu sich selbst adjungiert} ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]
  {Eindeutiger Isomorphismus zwischen Rechtsadjungierten}
Seien Adjunktionen $F \dashv G$, $F \dashv G'$
mit den Einheiten $\eta, \eta'$
und Koeinheiten $\epsilon, \epsilon'$ gegeben.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass es genau einen Isomorphismus
  $\varphi : G \to G'$ mit
  $\epsilon = \epsilon' \circ (\id_F \otimes \varphi)$ gibt.
  \item
  Zeige, dass es genau einen Isomorphismus
  $\varphi : G \to G'$ mit
  $(\varphi \otimes \id_F) \circ \eta = \eta'$ gibt.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Monos und Epis in Funktorkategorien}
Seien $F, G : C \to D$ Funktoren
und $\eta : F \to G$ eine natürliche Transformation.
Zeige:
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Sind alle Komponenten $\eta_c : F(c) \to G(c)$ von $\eta$
  Monomorphismen (bzw.~Epimorphismen) in $D$,
  so ist $\eta$ ein Monomorphismus (bzw.~Epimorphismus) in $D^C$.
  \item
  Hat $\eta$ ein Linksinverses (bzw.~Rechtsinverses),
  so auch alle Komponenten von $\eta$.
  \item
  $\eta$ ist genau dann ein Isomorphismus,
  wenn alle Komponenten Isomorphismen sind.
  \item
  Im Falle $D = \Set$ gelten in Teilaufgabe (a) auch die Umkehrungen.

  \emph{Tipp: Charakterisierung von Monomorphismen durch Pullbacks.}
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Skelette sind isomorph}
Zeige, dass je zwei Skelette einer Kategorie isomorph sind.
\end{aufgabe}

\end{document}
